
\section{Experimento aleatorio}

Un \textbf{experimento aleatorio} o no determinista es aquél que si se repite varias veces no está garantizado obtener siempre el mismo resultado. Es decir, no se puede determinar cuál va a ser el resultado del experimiento hasta que no se realiza. En caso contrario, decimos que el experimento es \textbf{determinista}

Un experimento es aleatorio cuando depende de muchos factores y cualquier pequeña modificación de alguno implica obtener un resultado diferente.

\subsection{Ejemplos}

\begin{itemize}
 \item \textbf{Aleatorio}: Lanzar un dado y ver el resultado
 \item \textbf{Determinista}: Calcular el tiempo que tarda en caer un objeto al suelo desde una distancia determinada
 \end{itemize} 
 
\section{Espacio muestral y sucesos}
\begin{itemize}
\item \textbf{Espacio muestral}: Conjunto de los posibles resultados del experimento. Se denota: $E$
\item \textbf{Sucesos simples o elementales}: Cualquiera de los elementos del espacio muestral
\item \textbf{Sucesos compuestos}: Sucesos formados por varios simples. 
\item \textbf{Suceso seguro}: Suceso compuesto por los elementos del Espacio muestral. Se cumple siempre
\item \textbf{Suceso imposible}: Cualquier suceso que no se cumpla nunca. Se denota con el símbolo: $\varnothing$
\item \textbf{Suceso contrario}: Si $A$ es un suceso, $\overline{A}$ es el suceso contrario. Es aquel que se cumple cuando no se cumple $A$
\end{itemize}

\subsection{Ejemplo:} Lanzamos un dado y comprobamos la cara que sale.
\begin{itemize}
\item \textbf{Espacio muestral}: $E=\lbrace 1,2,3,4,5,6 \rbrace $
\item \textbf{Sucesos simples o elementales}: $1$, $2$, $3$, $4$, $5$ ó $6$
\item \textbf{Sucesos compuestos}: $A=\lbrace que\ salga\ par\rbrace=\lbrace2,4,6\rbrace$
\item \textbf{Suceso seguro}: $E=\lbrace 1,2,3,4,5,6 \rbrace $
\item \textbf{Suceso imposible}: $\varnothing=\lbrace que\ salga \ mayor \ que \ 6\rbrace$
\item \textbf{Suceso contrario}: Si $A=\lbrace que\ salga\ par\rbrace=\lbrace2,4,6\rbrace$, $\overline{A}=\lbrace que\ salga\ impar\rbrace=\lbrace1,3,5\rbrace$ 
\end{itemize}


\section{Operaciones con sucesos y relaciones}

\def\firstcircle{(0,0) circle (1.5cm)}
\def\secondcircle{(0:2cm) circle (1.5cm)}
\def\espacio{(-2,-2) rectangle (4,2)}

\colorlet{circle edge}{blue!50}
\colorlet{circle area}{blue!20}

\tikzset{filled/.style={fill=circle area, draw=circle edge, thick},
    outline/.style={draw=circle edge, thick}}

\setlength{\parskip}{5mm}
\begin{itemize}
\item \textbf{Unión}: la unión de los sucesos $A$ y $B$ es aquel suceso que contiene a todos los elementos de $A$ y a  los de $B$. Se denota: $A\cup B$ 

% Set A or B
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\draw[outline] \espacio node[above] {$E$};
    \draw[filled] \firstcircle node {$A$}
                  \secondcircle node {$B$};
    \node[anchor=south] at (1,1.3) {$A \cup B$};
\end{tikzpicture}

\item \textbf{Intersección}: la intersección de los sucesos $A$ y $B$ es aquel suceso que contiene a todos los elementos que están tanto en $A$ como en $B$. Se denota: $A\cap B$ 
 
% Set A and B
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	\draw[outline] \espacio node[above] {$E$};
    \begin{scope}
        \clip \firstcircle;
        \fill[filled] \secondcircle;
    \end{scope}
    \draw[outline] \firstcircle node {$A$};
    \draw[outline] \secondcircle node {$B$};
    %\node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \cap B$};
    \node[anchor=south] at (1,1.3) {$A \cap B$};
\end{tikzpicture}
\end{itemize}

\subsection{Ejemplo} Tomamos como experimento el resultado de lanzar un dado, y los sucesos: \\
\begin{tabular}{l}
$A=\lbrace que\ salga\ par\rbrace=\lbrace2,4,6\rbrace$ \\
$B=\lbrace que\ sea\ mayor\ que\ 3\rbrace=\lbrace4,5,6\rbrace$ \\
$C=\lbrace que\ salga\ impar\rbrace=\lbrace1,3,5\rbrace$
\end{tabular}
\begin{itemize}	
	\item $A\cup B=\lbrace2,4,5,6\rbrace$ \\
	% Set A or B
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw[outline] \espacio node[above] {$E$};
    \draw[filled] \firstcircle node[left] {$2$}
                  \secondcircle node[right] {$5$};
    \node[anchor=south] at (1,1.3) {$A \cup B$};
    \node[anchor=south] at (1,0.25) {$4$};
    \node[anchor=south] at (1,-0.75) {$6$};
    
\end{tikzpicture}
	\item $A\cap B=\lbrace4,6\rbrace$\\
	% Set A and B
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
	\draw[outline] \espacio node[above] {$E$};
    \begin{scope}
        \clip \firstcircle;
        \fill[filled] \secondcircle;
    \end{scope}
    \draw[outline] \firstcircle node[left] {$2$};
    \draw[outline] \secondcircle node[right] {$5$};
    %\node[anchor=south] at (current bounding box.north) {$A \cap B$};
    \node[anchor=south] at (1,1.3) {$A \cap B$};
    \node[anchor=south] at (1,0.25) {$4$};
    \node[anchor=south] at (1,-0.75) {$6$};
\end{tikzpicture}
\item $A\cup C=\lbrace1,2,3,4,5,6\rbrace=E$
\item $A\cap C=\varnothing$
\end{itemize}

\subsection{Compatibilidad de sucesos} Se dice que dos sucesos son incompatibles cuando su intersección es el conjunto vacío. En caso contrario se dice que son compatibles.

\subsubsection{Ejemplo} En el ejemplo anterior, $A$ y $B$ son compatibles y $A$ y $C$ incompatibles.


\section{Probabilidad en experimentos regulares y Regla de Laplace} Cuando todos los sucesos elementales de un \textbf{espacio muestral finito} están en las mismas condiciones de suceder se dice que son \textbf{equiprobables}, y al experimento se le llama \textbf{regular}.
\subsection{Ejemplos de experimentos regulares} Lanzamiento de dados, monedas, extracción de cartas, ...

\subsection{Regla de Laplace} La probabilidad de un suceso de un experimento regular viene determinada por la Regla de Laplace:
$$P(A)=\dfrac{Casos\ favorables}{Casos\ posibles} $$
\subsubsection{Ejemplo}
Al lanzar un dado, los casos posibles son 6 ($\lbrace1,2,3,4,5,6\rbrace$):\\
\begin{tabular}{l}
La probabilidad de sacar un 3: $\lbrace3\rbrace\to \dfrac{1}{6}$\\
La probabilidad de sacar par: $\lbrace2,4,6\rbrace\to\dfrac{3}{6}$ \\
La probabilidad de sacar más de 4: $\lbrace5,6\rbrace\to\dfrac{2}{6}$
\end{tabular}

\section{Propiedades de la probabilidad} La probabilidad de un experimento regular cumple las siguientes propiedades:
\begin{itemize}
\item $0 \leq P(A) \leq 1$ 
\item $P(E) = 1$ y $P(\varnothing) = 0$
\item $P(A) + P(\overline A) = 1$
\item $P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$. Si $A$ y $B$ son icompatibles: $P(A \cup B) = P(A) + P(B)$
\end{itemize}
Podemos extender el concepto de probabilidad a cualquier función que cumpla las propiedades anteriores.  

\section{Probabilidad condicionada}

Puesto que la probabilidad está ligada al nivel de confianza sobre los resultados de un experimento, el hecho de que ocurra un suceso, puede cambiar la probabilidad de los demás. A esta nueva probabilidad se le llama \textbf{condicionada}
\subsection{Ejemplo}
 Supongamos que tenemos una urna con 8 bolas numeradas pero de colores blancos y negros de la cual se extrae una. Supongamos, también, que las tres primeras son blancas y el resto negras, luego  $E=\lbrace B_1,B_2, B_3, N_4, N_5, N_6, N_7, N_8\rbrace$.\\
 A priori, la $P(\lbrace Sea\ impar\rbrace )=\frac{4}{8}=\frac{1}{2}$ por la regla de Laplace. Tiene la misma probabilidad salir par que impar\\
 Vamos a suponer ahora que durante la extracción se percibe que la bola es blanca. La situación cambia, porque que sea blanca implica que hay 3 casos posibles y dos de las tres son impares. A esta nueva probabilidad se le llama  condicionada y se denota así:
 $$P(I|B)=\dfrac{2}{3}$$
La probabilidad de que sea impar ha aumentado por el hecho de haber añadido la condición (o información) que es blanca.\\
Esta probabilidad la podemos transformar:
 $$P(I|B)=\dfrac{2}{3}=\dfrac{\dfrac{2}{8}}{\dfrac{3}{8}}=\dfrac{P(I\cap B)}{P(B)}$$

\subsection{Generalización del fórmula de la probabilidad condicionada} $$P(A|B)=\dfrac{P(A\cap B)}{P(B)}$$
y despejando:
$$P(A\cap B) = P(A|B)\cdot P(B)$$

\section{Experimentos compuestos} Un \textbf{experimento aleatorio compuesto} es el que está formado por varios experimentos simples realizados de forma consecutiva.
\subparagraph{Ejemplo:}Lanzar tre monedas, extraer cuatro cartas de una baraja, ...

La probabilidad de un suceso compuesto se podrá calcular a partir de las probabilidades obtenidas de los experimentos simples usando la probabilidad condicional:
$$P(A\cap B) = P(A) \cdot P(B|A)$$

\subsection{Independencia y dependencia de sucesos}
Se dice que dos sucesos son independientes cuando la probabilidad de cada uno no depende del resultado del otro. 

$$A\ y \ B\ son \ independientes \Longleftrightarrow P(B|A)=P(B)$$

\subparagraph{Ejemplos de sucesos independientes:}  Lanzar varias monedas, extracción de varias cartas con reemplazamiento, sacar bolas de una urna con reemplazamiento, lanzar varios dados, ...
\subparagraph{Ejemplos de sucesos dependientes:}  Extracción de varias cartas sin reemplazamiento, sacar bolas de una urna sin reemplazamiento, ...

\subsection{Cálculo de probabilidad compuesta para sucesos dependientes}
\paragraph{Ejemplo:} En una urna hay tres bolas blancas y dos negras. Se extraen dos bolas \textbf{sin} reemplazamiento. Podemos construir el siguiente árbol con las probabilidades de los diferentes resultados:

\tikzstyle{bag} = [text width=4em, text centered]
\tikzstyle{end} = [circle, minimum width=3pt,fill, inner sep=0pt]
\tikzstyle{level 1} = [level distance=3.5cm, sibling distance=3.5cm]
\tikzstyle{level 2} = [level distance=3.5cm, sibling distance=2cm]
\begin{tikzpicture}[grow=right, sloped, scale=0.7]
\node[bag] {$3_B, 2_N$}
    child {
        node[bag] {$3_B, 1_N$}        
            child {
                node[end, label=right:
                    {$P(N_1\cap N_2)=\frac{2}{5}\cdot\frac{1}{4}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$N$}
                node[below]  {$1/4$}
            }
            child {
                node[end, label=right:
                    {$P(N_1\cap B_2)=\frac{2}{5}\cdot\frac{3}{4}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$B$}
                node[below] {$3/4$}
            }
            edge from parent 
            node[above] {$N$}
            node[below]  {$2/5$}
    }
    child {
        node[bag] {$2_B, 2_N$}        
        child {
                node[end, label=right:
                    {$P(B_1\cap N_2)=\frac{3}{5}\cdot\frac{2}{4}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$N$}
                node[below]  {$2/4$}
            }
            child {
                node[end, label=right:
                    {$P(B_1\cap B_2)=\frac{3}{5}\cdot\frac{2}{4}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$B$}
                node[below]  {$2/4$}
            }
        edge from parent         
            node[above] {$B$}
            node[below]  {$3/5$}
    };
\end{tikzpicture} \\
\subparagraph{Ejemplos:}\begin{list}{-}{}
\item Probabilidad de que las dos sean blancas:\\
$P(B_1\cap B_2)=P(B_1)\cdot P(B_2|B_1)=\frac{3}{5}\cdot\frac{2}{4}=\frac{3}{10}$
\item Probabilidad de que las dos sean negras:\\ 
$P(N_1\cap N_2)=P(N_1)\cdot P(N_2|N_1)=\frac{2}{5}\cdot\frac{1}{4}=\frac{1}{10}$
\item Probabilidad de que sean del mismo color: \\
$P((B_1\cap B_2)\cup (N_1\cap N_2))=\frac{3}{10}+\frac{1}{10}=\frac{2}{5}$
\end{list}


\subsection{Cálculo de probabilidad compuesta para sucesos independientes}
\paragraph{Ejemplo:} En una urna hay tres bolas blancas y dos negras. Se extraen dos bolas \textbf{con} reemplazamiento. Ahora el árbol quedará:\\
\begin{tikzpicture}[grow=right, sloped, scale=0.7]
\node[bag] {$3_B, 2_N$}
    child {
        node[bag] {$3_B, 2_N$}        
            child {
                node[end, label=right:
                    {$P(N_1\cap N_2)=\frac{2}{5}\cdot\frac{2}{5}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$N$}
                node[below]  {$2/5$}
            }
            child {
                node[end, label=right:
                    {$P(N_1\cap B_2)=\frac{2}{5}\cdot\frac{3}{5}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$B$}
                node[below] {$3/5$}
            }
            edge from parent 
            node[above] {$N$}
            node[below]  {$2/5$}
    }
    child {
        node[bag] {$3_B, 2_N$}        
        child {
                node[end, label=right:
                    {$P(B_1\cap N_2)=\frac{3}{5}\cdot\frac{2}{5}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$N$}
                node[below]  {$2/5$}
            }
            child {
                node[end, label=right:
                    {$P(B_1\cap B_2)=\frac{3}{5}\cdot\frac{3}{5}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$B$}
                node[below]  {$3/5$}
            }
        edge from parent         
            node[above] {$B$}
            node[below]  {$3/5$}
    };
\end{tikzpicture} \\
\subparagraph{Ejemplos:}\begin{list}{-}{}
\item Probabilidad de que las dos sean blancas:\\
$P(B_1\cap B_2)=P(B_1)\cdot P(B_2|B_1)=\frac{3}{5}\cdot\frac{3}{5}=\frac{9}{25}$
\item Probabilidad de que las dos sean negras:\\ 
$P(N_1\cap N_2)=P(N_1)\cdot P(N_2|N_1)=\frac{2}{5}\cdot\frac{2}{5}=\frac{4}{25}$
\item Probabilidad de que sean del mismo color: \\
$P((B_1\cap B_2)\cup (N_1\cap N_2))=\frac{9}{25}+\frac{4}{25}=\frac{13}{25}$
\end{list}


\section{Teorema de la probabilidad total}
\paragraph{Ejemplo:} En un instituto de ESO hay 4 cursos: 1º, 2º, 3º y 4º. Se quiere estudiar la probabilidad de que un alumno del instituto esté con la gripe (Llamamos $G$ al suceso tener gripe). 

\begin{tikzpicture}
\tikzset{
    myrectangle/.style={
        draw=black,
        minimum width=4cm,
        minimum height=2cm,
    },
    B/.style={
        draw=blue,
    },
    A/.style={
        draw=green,
    },
    >=stealth,
    node distance=1cm and 1cm,
}

    \node[myrectangle] (left) {};
    \node[myrectangle] (right) [right=of left] {};
    \path (left.south east) -- coordinate (tmp) (right.south west);
    \node[myrectangle] (bottom) [below=of tmp] {};

    % "contents" of left node
    \path (left.north west) -- node[pos=.5] {$ESO_1$} (left.center);
    \path (left.north east) -- node[pos=.5] {$ESO_2$} (left.center);    
    \path (left.south west) -- node[pos=.5] {$ESO_3$} (left.center);
    \path (left.south east) -- node[pos=.5] {$ESO_4$} (left.center);
    
    
    
\draw[B] ($(left.north west) ! .5 ! (left.north east)$) -- ($(left.south west) ! .5 ! (left.south east)$);

\draw[B] ($(left.north west) ! .5 ! (left.south west)$) -- ($(left.north east) ! .5 ! (left.south east)$);


    % "contents" of right node
    \draw[A] (right.center) ellipse [x radius=1.3cm, y radius=.7cm] node {$G$};

    % "contents" of bottom node
    \path (bottom.north west) -- node[pos=.73] {$G\cap E_1$} (bottom.center);
    \path (bottom.north east) -- node[pos=.73] {$G\cap E_2$} (bottom.center);    
    \path (bottom.south west) -- node[pos=.73] {$G\cap E_3$} (bottom.center);
    \path (bottom.south east) -- node[pos=.73] {$G\cap E_4$} (bottom.center);

\draw[B] ($(bottom.north west) ! .5 ! (bottom.north east)$) -- ($(bottom.south west) ! .5 ! (bottom.south east)$);

\draw[B] ($(bottom.north west) ! .5 ! (bottom.south west)$) -- ($(bottom.north east) ! .5 ! (bottom.south east)$);

    \draw[A] (bottom.center) ellipse [x radius=1.3cm, y radius=.7cm];

    % arrows
    \begin{scope}[
        shorten >=.2cm,
        shorten <=.2cm,
    ]
        \draw[->, black] (left) -- (bottom);
        \draw[->, black] (right) -- (bottom);
    \end{scope}

    % labels on top
    \node at (left.north east) [anchor=south east] {E};
    \node at (right.north east) [anchor=south east] {E};
    \node at (bottom.north east) [anchor=south east] {E};

\end{tikzpicture}

Como un alumno pertenece a un solo curso los sucesos $ESO_1$ , $ESO_2$, $ESO_3$, y $ESO_4$ (abreviados $E_1$, etc.) son incompatibles. Además: $$G=(G \cap E_1)\cup(G \cap E_2)\cup(G \cap E_3)\cup(G \cap E_4)=\bigcup_{i=1}^4(G \cap E_i)$$
Por tanto,
$$P(G)=P(G \cap E_1)+P(G \cap E_2)+P(G \cap E_3)+P(G \cap E_4)=\sum_{i=1}^4 P(G \cap E_i)$$
Aplicando la probabilidad condicionada:
\begin{eqnarray*}
P(G)=P(E_1)\cdot P(G|E_1)+P(E_2)\cdot P(G|E_2)+\\+P(E_3)\cdot P(G|E_3)+P(E_1)\cdot P(G|E_4)= \\ =\sum_{i=1}^4 P(E_i)\cdot  P(G|E_i)
\end{eqnarray*}

\subsection{Probabilidad total}
Generalizando el resultado anterior:

\paragraph{Teorema de la probabilidad total:} Si $A_1$, $A_2$, ..., $A_n$   son sucesos incompatibles dos a dos y cuya unión es todo el espacio muestral, entonces la probabilidad de cualquier otro suceso $B$ es:

$$P(B)=\sum_{i=1}^n P(A_i)\cdot  P(B|A_i) $$

\subsubsection{Ejemplo:} Tomando de nuevo el ejemplo de la urna en la que hay tres bolas blancas y dos negras. Si se extraen dos bolas, por ejemplo \textbf{sin} reemplazamiento, podemos calcular la probabilidad de que la segunda bola haya sido blanca: 

\tikzstyle{bag} = [text width=4em, text centered]
\tikzstyle{end} = [circle, minimum width=3pt,fill, inner sep=0pt]
\tikzstyle{level 1} = [level distance=3.5cm, sibling distance=3.5cm]
\tikzstyle{level 2} = [level distance=3.5cm, sibling distance=2cm]
\begin{tikzpicture}[grow=right, sloped, scale=0.7]
\node[bag] {$3_B, 2_N$}
    child {
        node[bag] {$3_B, 1_N$}        
            child {
                node[end, label=right:
                    {$P(N_1\cap N_2)=\frac{2}{5}\cdot\frac{1}{4}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$N$}
                node[below]  {$1/4$}
            }
            child {
                node[end, label=right:
                    {$P(N_1\cap B_2)=\frac{2}{5}\cdot\frac{3}{4}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$B$}
                node[below] {$3/4$}
            }
            edge from parent 
            node[above] {$N$}
            node[below]  {$2/5$}
    }
    child {
        node[bag] {$2_B, 2_N$}        
        child {
                node[end, label=right:
                    {$P(B_1\cap N_2)=\frac{3}{5}\cdot\frac{2}{4}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$N$}
                node[below]  {$2/4$}
            }
            child {
                node[end, label=right:
                    {$P(B_1\cap B_2)=\frac{3}{5}\cdot\frac{2}{4}$}] {}
                edge from parent
                node[above] {$B$}
                node[below]  {$2/4$}
            }
        edge from parent         
            node[above] {$B$}
            node[below]  {$3/5$}
    };
\end{tikzpicture}
$$P(B_2)=P(B_1)\cdot P(B_2|B_1) + P(N_1)\cdot P(B_2|N_1)
= \frac{3}{5}\cdot\frac{2}{4} + \frac{2}{5}\cdot\frac{3}{4}$$

\section{Teorema de Bayes}

Si $A_1$, $A_2$, ..., $A_n$   son sucesos incompatibles dos a dos y cuya unión es todo el espacio muestral, y $B$ otro suceso cualquiera:

$$P(A_i|B)=\dfrac{P(A_i \cap B)}{\sum_{i=1}^n P(A_i)\cdot  P(B|A_i)} $$

\paragraph{Demostración:} Por la probabilidad condicionada:
$$P(A_i|B)=\dfrac{P(A_i \cap B)}{P(B)} $$
Pero por la probabilidad total:
$$P(B)=\sum_{i=1}^n P(A_i)\cdot  P(B|A_i)$$
Sustituyendo esta en la primera obtenemos el resultado
\subsection{Ejemplo:} En el ejemplo del apartado anterior calcular la probabilidad de que la primera bola haya sido blanca si se sabe que la segunda ha sido blanca:
$$P(B_1|B_2)=\dfrac{P(B_1 \cap B_2)}{P(B_1)\cdot  P(B_2|B_1)+P(N_1)\cdot  P(N_2|B_1)}=\dfrac{\dfrac{3}{5}\cdot\dfrac{2}{4}}{\dfrac{3}{5}\cdot\dfrac{2}{4} + \dfrac{2}{5}\cdot\dfrac{3}{4}}$$




